\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\textbf{\LARGE Résumé}
\end{center}

Le présent projet de fin d’études de master propose une approche de recommandation hybride, qui combine le Filtrage collaboratif (FC) et le filtrage sémantique (Fsem) selon différentes hybridations. Notre approche considère plusieurs méthodes du FC (basé utilisateur, AVG user, AVG Item, SVD) ; différentes mesures de similarité pour le FSem (Jacquard, Wu \& Palmer) ; et différentes hybridations (Filtrage pondéré, FC basé sémantique et FSem basé collaboratif). De plus, afin d’améliorer les performances de nos algorithmes nous avons utilisé des techniques de classification, supervisé (KNN) et non supervisé (Kmedoids) avec les différents algorithmes. Pour avoir le meilleur partitionnement, nous avons intégré l’algorithme d’optimisation BSO avec l’algorithmes de clustering BSO. Finalement, nous avons proposé une hybridation multi-vues basée sur KNN afin d’amélioré cette classification, en utilisant les deux vues collaborative et sémantique.
Les résultats des évaluations en utilisant deux bases différentes : la base MovieLens et la base RED ont montré que les algorithmes de filtrages basés sur la classification et la classification optimisée ont donné de bonnes performances sur la base RED, et ont donné des résultats très proches à ceux déjà existantes sur la base MovieLens.
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\textbf{\LARGE 
		Abstract}
\end{center}
This master thesis project proposes a hybrid recommendation approach, which combines Collaborative Filtering (FC) and semantic filtering (Fsem) according to different hybridizations. Our approach considers several FC methods (user based, AVG user, AVG Item, SVD); different measures of similarity for the FSem (Jacquard, Wu \& Palmer); and different hybridizations (weighted filtering, semantic-based FC and collaborative-based FSem). Moreover, in order to improve the performances of our algorithms we used classification, supervised (KNN) and unsupervised (Kmedoids) techniques with the preciously mentioned algorithms. To have the best partitioning, we integrated the Bee Swam Optimiazation (BSO) algorithm with the different implemented clustering algorithms. Finally, we proposed a KNN-based multi-view hybridization to improve this classification, using both collaborative and semantic views.
The results of the evaluations using the two different databases: the MovieLens database and the RED database have shown that the classification and optimized classification filtering algorithms have given good performances on the RED database, and have given results very similar to those already existing on the database MovieLens.